無怨光纖冇攞專利 望人人免費上網 年年捐人工幫學生 學生搞事 「我為甚麼要懲罰學生？」

在倫敦大學攻讀電機工程的高錕，畢業後在英國研究光纖通訊。

【本報訊】光纖改變世界，造福人類，卻從未為高錕帶來巨富，但他不曾後悔沒取得專利，反而希望有一天，全世界的網民可以免費上網。做大學校長時位高權重，面對學生搶咪抗議，高錕不曾憤怒沒有尷尬，反而頂住壓力，問為何要懲罰學生。雖然是光纖之父，雖然是學術巨人，但高錕臉上，總掛着微笑，帶着謙和。記者：蔡朗清、陳沛敏

1987年的中大學生會會長蔡子強說，高錕是他最敬佩的大學校長，他沒為大學掙得很多捐款，也不懂誇耀任內中大成為世界排名第幾的大學，教人心悅誠服的卻是他的胸懷。
蔡子強當年作為學生代表，參與遴選校長，86年首次接觸高錕，「第一個印象唔好，覺得佢呢啲唔多出聲嘅理科人，同學生嘅價值觀好唔同。」後來慢慢發現，性格內斂的高錕可以親切如朋友般跟學生交談，「以前嘅中大校長講威嚴，以訓示口脗同學生傾偈，但高錕校長好唔同，謙謙君子好隨和。」

93年30周年校慶，中大舉辦盛大的開放日。蔡子強記得，那是六四之後幾年，學生組織最恨歌舞昇平，那天冠蓋雲集，高錕正要致辭，有學生衝上主禮台，要搶走校長手中的咪。台上亂作一團，學生又把抗議的單張放在吹脹的安全套內，現場派發，極盡挑釁。

任校長時每年捐助學生

事後，校長步下主禮台，《中大學生報》記者衝前採訪，問校方會否懲罰學生，高錕一臉詫異，反問「懲罰？我為甚麼要懲罰學生？」事後各方要求中大處分學生，蔡子強後來才知道，由始至終頂住壓力，反對處分學生的，就是本該覺得最受屈辱的高錕校長。

高錕被委任為港事顧問時，學生報大字標題：「港事顧問粉飾太平，中大校長一事無成」，高錕卻以平常心對待，「佢甚至每年從個人戶口中攞出兩萬蚊，捐助學生組織入面有財務困難嘅學生。」點滴往事，讓人看到真正的學者風範，作為大學校長，應如何包容、愛護學生，讓學生在自由環境中成長，學會甚麼是獨立思考。高錕說過：「千萬不要盲目相信專家，要有自己的獨立思考。」

對於高錕獲頒諾貝爾物理學獎，蔡子強慨嘆這是遲來的獎項，「佢近年精神唔好，患咗老人癡呆，唔能夠同大家分享呢個諾貝爾獎，真係好遺憾。」

高錕是光纖之父，卻不曾取得光纖技術的專利權。他曾表示：「我沒有後悔，也沒有怨言，如果事事以金錢為重，我告訴你，今天一定不會有光纖技術成果。」又說：「我還有甚麼夢想？有啊！現時光纖成本越來越低，我最希望未來的網絡用戶能夠免費上網。」

幼時迷科學 自製炸藥

1933年生於上海富裕家庭的高錕，小時候已愛玩「科學遊戲」，自製炸藥混在泥裏搓成丸狀，擲在地上戲弄路過的貓狗。49年他來港入讀聖約瑟書院，後來赴英留學，70年回港四年，協助中大籌辦電子工程學系，81年第一個光纖系統面世，87年再度返港，出任中大校長，多年來一直為香港的科研和教育，作出貢獻。

楊振寧等一年即獲獎

高錕的諾貝爾獎遲來了，為甚麼光纖之父不能早於20年前獲獎？諾貝爾獎有甚麼頒獎準則？
諾貝爾的遺囑寫得很簡單，就是要將獎頒給「過去一年對人類做出最大貢獻」的人。但科學研究很多時候不會立竿見影，所以諾貝爾基金對遺囑作出廣義解釋，把多年前發表影響至後世的研究成果都當成「過去一年」。
研究要等成果發酵，往往經年累月，等了幾年又有更多新研究湧現，所以很多滄海遺珠，很多遲來獎項，像楊振寧和李政道那樣，發表論文一年內就獲獎，簡直是奇蹟，多數得主都要等10至30年，像1967年物理學獎得主貝特（HansBethe），就苦等了29年。赫維茨（LeonidHurwicz）前年得經濟學獎時已90歲，得獎幾個月後就逝世。法新社/《蘋果》資料室

老人癡呆一成屬遺傳

香港大學腦內科明德教授張德輝指出，老人癡呆症患者大多65歲後發病，一成個案與遺傳有關，患者的大腦神經細胞退化，積聚澱粉狀斑塊，導致神經細胞凋謝死亡，認知、思考及記憶能力逐步衰退，「最初記性開始差，尤其係短期記憶，啱啱做過嘅嘢都記唔起，最後惡化到最親嘅人都唔認得。」本港有1%至3%的65歲以上長者患老人癡呆症，90歲以上有三分一。從確診到完全喪失自理能力，為時約5至10年，藥物只能紓緩記憶力衰退等病徵。患者一旦忘記名字或迷路，即代表踏入中期癡呆階段，後期連說話、進食、活動能力也喪失，須長期卧床。精神科醫生曾繁光表示，有學者指是日常食物和環境污染毒素積聚腦細胞，導致慢性中毒，引發老人癡呆症。

相關新聞

高生只係發明左光纖用途，光纖係外星人科技

學者風範

光纖本身個概念最重要，技術方面好低，咁到外星科技，你D外星人都幾廢下

notime9up

光纖用黎傳數據只係其中一樣。。。仲有其他技術係美國人手

Wah

56k夠啦唔明發明光纖通信有乜用

自制炸藥

諗起維基主政時代寬頻公司，用「如果冇光纖嘅話…」廣告，暗諷競爭對手

RIP

想喊

好想知如果有專利會值幾錢

有專利 窮撚可能而家都用電話線上網

唔攞專利呢下真係要跪拜
係呢個唯利是圖既香港近乎冇可能

人地美國人 英國培養
證明比鬼佬環境長大既華人先可以唔貪錢

on9 無光纖 Down 1080p AV 十世你都J唔到

真心膠？

如果係華人社會長大連光纖有冇都未知啦，繼續死攬住個乜鬼四大發明